title: 演进中的NoC思想
----------

[TOC]

## 什么是NOC

NoC作为现代SoC系统最重要的一种互联方式（另一种是早期的总线架构），负责所有master（包括CPU、GPU、VPU、DSP、DMA以及其他ASIC核）和slave（主要是存储器，比如片上SRAM和片外DDR）之间的数据通信。我打个比方，早期的总线架构（包括演化后的多层总线架构）可以看成城市中的一条大路，所有重要的城市设施（住宅、超市、学校、公司等）都连接到这”一条路“上。此时，如果多个master设备同时访问1个slave设备时，就容易导致总线冲突，从而最终使得性能降低。这种情况在现代SoC中常常出现，因为我们面对的场景是综合使用多个master的（比如：3D游戏，就会用到CPU、GPU、DMA甚至VPU）。这种情况，你可以设想为：上班的时候，人流从住宅流向超市、学校、公司等地方，此时就容易出现问题。而NoC的存在就是为了解决上述问题，其核心想法非常简单而直接：我们不应用做一条总线连所有的master，而是应该在重要的master之间建立local的连接，这样master对slave的访问就可能出现了多条不同的通路（网络），这样就能减少冲突的可能性。这就好像城市中城市的超市、学校和公司之间都建立专用路，此时，如果学校到住宅之间的道路堵了，那么从住宅去公司的人，就可以绕道超市，最后到公司。这就避免了在一条路上堵车的问题，提升了访问的效率，非常适合现代高性能SoC使用。

问题来了，总线方式显然更为简单，不需要更多的设计工作，只要保证所有master和slave都连接到总线就可以了。但对于NoC而言，就需要在2维的平面上（未来可能在3维的立体空间中）设计master和slave之间的各种小路。每条小路的位宽、频率、长度都可能不同，而且如何设计还需要考虑到应用场景的需求（就像前面提到的3D游戏应用，该应用可能就用不到DSP，因此没必要考虑DSP所需要的互联道路）。互联是由线和路由构成的，这些线和路由都是非常占芯片面积，同时会产生很大功耗的，因此不能在所有可能的地方都建立互联，这就需要评估设计了。

## 为什么会出现NoC的概念

为了减轻片上组件数量增长所带来的复杂的通信问题，片上网络（NoC）架构被提出用以替代全局互联（这个全局互联应该是我们理解的bus的一个官方术语，个人理解）。
传统上，片上系统(SOC)的设计空间搜索都专注于手边的计算方面的问题。然而，随着一个芯片上的组件数量及他们的性能的不断提升，通信架构的设计开始在整个系统的芯片大小、性能和功耗决定上扮演主要角色。不仅如此，随着科技的发展，全局互连会引起严重的片上同步的错误、不可预测的高延迟、以及很高的功耗问题。为了解决这些问题，新出现的片上网络（NOC）方法作为传统的基于总线和点到点的通信架构的替代，成为了一种新的途径。不仅具有更好的可预测性和更低的功耗，同之前的片上通信方案相比，NOC方法还提供更好的可拓展性。
										--来自《Outstanding Research Problems in NoC Design:System,Microarchitecture,and Circuit》

## NoC和SoC有什么区别

NoC属于SoC的一部分，NoC服务于SoC，是为了提升SoC上功能模块间通信能力而存在。
NoC的基本研究工作：应用特性描述、通信范式、基本通信架构、分析和解决方案评估。
NoC和SoC的共性：能耗问题，努力做到低能耗。

## 怎么开展NoC的工作

我们希望选择一条解析模型的道路，通过李晨锋推荐的一些论文开始。


## NoC工作进展

一直在努力确定方向，把理论引进入实践，确定建模的路线。（见第二次讨论纪要）

..........



## 其他相关内容

另外，我们软硬协同组的工作主要分为三个部分：

1. 硬件建模，包括关键IP核的建模（CPU、GPU等）、互联的建模（总线和NoC）以及存储器接口建模（DDR控制器）；
2. 软件/负载模型，并输出面向移动智能应用的测试集；
3. 项目团队做龙芯项目，后面还会有一些和展讯、全志等公司的合作，主要做的事情也就是利用硬件模型和软件测试集，为这些公司做设计服务，让他们在芯片设计时，就能大概知道芯片执行android应用的性能、功耗情况。当然，项目组也会接一些其他类型的工程项目，但都会集中在android系统的底层开发。
